# 市内公交

## 日内瓦公交系统

日内瓦拥有由公交车、有轨电车、火车、轮渡组成的完善的城市内公交系统，包括：

* Transports publics genevois \(TPG\)： 运营市内的公交车和有轨电车
* Swiss Federal Railways \(SBB-CFF-FFS\)： 国营铁路
* Mouettes genevoises navigation \(MGN\)： 水（湖）上交通

以及地方铁道和法国铁路公司：

* Transports publics de la région nyonnaise \(TPN\)
* Transports annemassiens collectifs \(TAC\)
* Transport express régional \(TER\)

这些公司共同成立了联合组织Unireso。得益于此，在日内瓦，只要上述任一成员公司购买一张Unireso 的票（包括一小时票，月票等），即可在限定时段内任意乘坐任何一种交通工具。

## 如何乘车

不仅是日内瓦，整个瑞士乃至大部分欧洲国家的公交系统不设置检票员或投币机，需要乘客自行购票后乘车。对于TPG 运营的公交来说，偶尔会有TPG 的工作人员上车查票，一旦查出逃票将面临大额罚单。切不可心存侥幸。

公交车车门内外均设有按钮，司机不负责开关车门，乘客如需上下车，可以直接按下就近的按钮，对应的车门即会打开。

在某些特殊情况下公交车可能会暂停服务或者临时改变线路。实时交通信息见：[http://www.tpg.ch/horaires/perturbations](http://www.tpg.ch/horaires/perturbations)

## 分区域计价

虽然日内瓦的公交系统已经延展到包括法国边境城市的整个“大日内瓦”区（Grand Genève），但不同地区并非是统一计价，跨区交通通常要付出更高的价格。

## 一小时通票

如果使用率很低，可以在每次乘坐时直接购买一小时通票，购票渠道有：

* 自动售票机：设立在所有公交站点，提供英语界面
* SBB Mobile购票：利用瑞士铁路的手机应用同样能购买地方区域性车票
* 手机短信购票：发送购票代码，车票票款直接计入手机账单

## 月票/年票

对于长期公交出行的人来说，拥有一张月票/年票无疑可以大大减小每月的交通支出。而且月票/年票仅需护照即可办理。

月票和年票可以在在TPG柜台或者火车站柜台办理，亦可以邮寄办理。

购买月票/年票后会获得一张用于身份识别的 SwissPass——一张储存有个人信息的全瑞通用交通卡。

**注意：** 25岁以下或老年乘客购买月/年票会有优惠，办理月/年票时请务必确认。家庭成员购票也有额外优惠，需准备好证明材料。

